\section{Явления переноса }
\label{sec:transfer}

Обсудим теперь вопрос, связанный с движением молекул и переносом ими
каких-нибудь величин --- импульса, энергии, заряда,... Конкретно,
представим, что у нас есть ящик, заполненный газом, находящимся в
тепловом равновесии, и в этот ящик впрыснули небольшое количество
другого газа, который начинает распространяться по ящику.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{12}
\end{center}

\begin{definition}{}{}
  Такое явление переноса называется диффузией. 
\end{definition}

Пусть всё движение молекул осуществляется вдоль оси
$Ox$. Выделим площадку, перпендикулярную этой оси. В положительном
направлении через площадку за единичное время проходит $n_- v$
молекул, где $n_-$~---~их концентрация слева от площадки. В
отрицательном направлении проходит $n_+v$, где $n_+$~---~концентрация
справа от площадки. Если быть точным, то надо смотреть концентрацию в
том месте, после которого она уже поменяться не может, т.е. на
расстоянии длины свободного пробега от площадки.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{13}
\end{center}

Общее количество молекул, проходящих через площадку в единицу времени, 
таким образом, выглядит так:
\begin{equation}
  \label{eq:4-9}
  N \sim (n_- - n_+) v = - \frac{\Delta n}{\Delta x} \Delta x v  \sim
  - \frac{\Delta n}{ \Delta x } \lambda v. 
\end{equation}
Здесь мы ввели функцию $n(x)$~---~концентрацию молекул в небольшом объёме
вокруг точки с координатой $x$. 

Итак, мы выяснили, что поток особых молекул пропорционален так называемому
\textit{градиенту концентрации} $\Delta n / \Delta x$ (который очень похож
на обычную производную). Чтобы понять, какой в этом смысл, надо посчитать ещё 
что-то из явлений переноса.

\subsection{Теплопроводность}
\label{sec:heat-transfer}

Теперь представим себе такую картину. Рассмотрим вещество (например,
тот же газ), в котором распределение температуры не является
однородным, т.е. зависит от координаты $T(x)$. Наше вещество не
находится в равновесии, но стремится к нему. Это проявляется в том,
что в веществе возникает поток тепла, направленный из области с более
высокой температурой в область более низкой.
\begin{definition}{}{}
  Плотность потока тепла $Q$ --- это количество тепла, перенесённое за
  единицу времени через единичную площадку. 
\end{definition}
Ясно, что при однородной температуре $Q=0$. Выделим в газе плоскость
$x=\const$, на этой плоскости температура постоянна. Пусть, например,
слева от плоскости температура меньше, чем справа. Механизм переноса
тепла заключается в том, что более быстрые молекулы справа пролетают
нашу площадку справа налево, и обмениваются энергией с более
медленными молекулами из области слева. Попробуем количественно
описать этот процесс.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{14}
\end{center}

Каждая молекула обладает энергией. При этом энергия зависит от
координаты, $\eps=\eps(x)$, так как температура зависит от координаты, а
энергия молекулы и температура прямо пропорциональны друг другу. Таким
образом, средняя энергия, перенесённая молекулами слева направо,
выглядит так:
\begin{equation}
  \label{eq:4-10}
  Q_-  \sim n v \eps(x-\lambda),
\end{equation}
а энергия, перенсённая справа налево, так:
\begin{equation}
  \label{eq:4-11}
  Q_+ \sim n v \eps (x+\lambda). 
\end{equation}
Результирующий поток энергии:
\begin{equation}
  \label{eq:4-12}
  Q = Q_- - Q_+ \sim n v \left( \eps(x-\lambda) - \eps(x+\lambda)
  \right) \sim - n v \lambda \frac{\Delta \eps}{\Delta x}. 
\end{equation}
Введём теплоёмкость на одну молекулу, $c = \Delta \eps / \Delta
T$. Тогда можно написать
\begin{equation}
  \label{eq:4-13}
  Q \sim - n v \lambda \frac{\Delta \eps}{\Delta T} \frac{\Delta
    T}{\Delta x}  = - n v \lambda c \frac{\Delta
    T}{\Delta x}. 
\end{equation}
Видно, что это очень похоже на формулу для диффузии!
Мы получили, что плотность потока энергии $Q$ пропорциональна 
\textit{градиенту температуры} $\Delta T / \Delta x$. 
\begin{definition}{}{}
  Коэффициент пропорциональности между плотностью потока энергии $Q$ и
  градиентом температуры называется коэффициентом теплопроводности
  $\varkappa$. Мы приближённо вычислили его значение: $\varkappa \sim
  n c v \lambda$. 
\end{definition}
\begin{remark}{}{}
Несмотря на то, что вычисление было сделано с точностью до
коэффициента, качественно зависимость $\varkappa$ от макроскопических
параметров уловлена верно. Так, например, видно, что коэффициент
теплопроводности не зависит от плотности газа. Действительно, мы
знаем, что $\lambda \sim n^{-1}$, так что концентрация $n$ выпадает из
зависимости.

Также можно сделать вывод о том, что с ростом температуры коэффициент
теплопроводности тоже растёт, т.к. $v \sim \sqrt{T}$. 
\end{remark}

\subsection{Вязкость}
\label{sec:viscosity}

Теперь обсудим другое явление, связанное с \textit{импульсом}, который
переносят молекулы. Рассмотрим макроскопический объект, находящийся в
жидкости или газе. Если объект двигается в этой среде, то среда не
будет в равновесии. Молекулярные взаимодействия, ответственные за
установление равновесия, проявят себя в макроскопических силах
трения, действующих на объект.
\begin{definition}{}{}
  Величина этих сил зависит от свойства среды, которое называется
  вязкостью. 
\end{definition}

Попробуем понять, как появляется вязкость на молекулярном
уровне. Рассмотрим простейшую ситуацию, например, две пластины на
расстоянии $L$ друг от друга. Пластина $z=0$ покоится, а пластина
$z=L$ двигается с постоянной скоростью $u_0$ в направлении $x$. Между
пластинами заключена жидкость. Очевидно, в этой жидкости скорость в
направлении $x$ (обозначим её $u_x$) будет зависеть от координаты
$z$. Она будет меняться от $u_x(z=0)=0$ до $u_x(z=L)=u_0$. Жидкость
будет действовать на пластину с силой, которая будет стремиться её
замедлить и восстановить равновесную ситуацию. Это и будет сила
вязкого трения. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{15}
\end{center}

Вообще, любой слой жидкости в плоскости $z=\const$, будет испытывать
со стороны лежащей выше жидкости некую силу в направлении $x$. Введём
обозначение $P_{zx}$ --- средняя сила в направлении $x$, приходящаяся
на единицу поверхности, с которой жидкость под плоскостью действует на
жидкость над плоскостью. Очевидно, в равновесном состоянии
$P_{zx}=0$.

Какова молекулярная природа этой силы? Попробуем проделать анализ в
случае разреженного газа. Дело в том, что молекулы над плоскостью
$z=\const$ имеют несколько большую скорость, чем молекулы под
ней. Когда молекулы пересекают плоскость $z$, они переносят с собой и
$x$--компоненту импульса. Газ, расположенный ниже плоскости $z$,
приобретает импульс, а газ, расположенный выше --- теряет его. По
второму закону Ньютона, сила, действующая на систему, равна изменению
импульса системы. Поэтому сила, с которой газ под плоскостью действует
на газ над плоскостью, равна изменению за единицу времени импульса
газа над плоскостью. Оценим это изменение. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{16}
\end{center}

Оценку будем проводить точно так же, как в предыдущем разделе, с той
лишь разницей, что теперь нас интересует перенос импульса, а не
энергии. 
Через единичную площадку в плоскости $z$ снизу вверх
переносится импульс, равный
\begin{equation}
  \label{eq:4-14}
  p_-  \sim n v m u_x (z-\lambda), 
\end{equation}
а сверху вниз
\begin{equation}
  \label{eq:4-15}
  p_+ \sim  n v m u_x (z+\lambda). 
\end{equation}
Таким образом, полное изменение импульса (в единицу  времени
через единичную площадку) равно
\begin{equation}
  \label{eq:4-16}
  P_{zx} = p_- - p_+ \sim n v m \left( u_x(z-\lambda) - u_x(z+\lambda) 
  \right) = - nv m \lambda \frac{\Delta u_{x}}{\Delta z}.
\end{equation}
Мы получили, что сила, приходящаяся на единичную площадку,
пропорциональна градиенту скорости.  
\begin{definition}{}{}
  Коэффициент пропорциональности между силой, приходящейся на
  единичную площадку, и градиентом скорости, называется вязкостью
  $\eta$. Мы приближённо вычислили его значение: $\eta \sim n v
  \lambda m$. 
\end{definition}
Обратим внимание на то, что коэффициент вязкости $\eta$ получился очень
похожим на коэффициент теплопроводности $\varkappa$. Разумеется, такая
похожесть не случайна и обусловлена похожими механизмами возникновения
этих явлений.
\begin{remark}{}{}
  Как и теплопроводность, вязкость не зависит от концентрации (а
  значит, при постоянной температуре, и от давления). Независимость
  вязкости газа $\eta$ от плотности (при постоянной температуре) была
  предсказана Максвеллом и экспериментально подтверждена им же. 
\end{remark}
\begin{remark}{}{}
  Из определения коэффициентов теплопроводности и вязкости следует,
  что
  \begin{equation}
    \label{eq:4-17}
    \frac{\varkappa}{\eta} \sim \frac{c}{m} = \frac{C}{\mu},
  \end{equation}
  где $C = N_a c$~---~молярная теплоёмкость газа, а $\mu = N_a
  m$~---~молекулярный вес газа. Таким образом, это отношение для
  каждого конкретного газа фиксировано и не зависит от внешних
  условий. Экспериментальная проверка показывает, что это
  действительно так, с точностью до коэффициента порядка единицы. Для
  нашей грубой модели это довольно хорошее предсказание. 
\end{remark}

Выпишем, что получилось для трёх явлений:
\begin{gather}
  N \sim - \lambda v \frac{\Delta n}{\Delta x}, \\
  Q \sim - n v \lambda c \frac{\Delta T}{\Delta x}, \\
  P_{zx} \sim - n v m \lambda \frac{\Delta u_x}{\Delta z} .
\end{gather}
Итого, общая схема такая: поток чего-то пропорционален какому-то 
коэффициенту, зависящему от параметров вещества, на градиент того,
что переносится. Чтобы перейти к картинкам, которые бы показывали, 
что и как распределено, нужно применить наблюдение, что $\Delta n / \Delta x$, 
$\Delta T / \Delta x$, $\Delta u_x / \Delta z$ очень похожи на производные
(это они и есть), и тогда можно будет получить какие-то уравнения, которые ещё
надо будет решить. Звучит довольно сложно (и это действительно сложно, поэтому 
мы этим заниматься не будем), но нам повезло, что получившиеся формулы 
друг на друга очень похожи.
Дальше, научившись решать эти уравнения, мы сразу получаем возможность
понимать что-то про разные явления, которые вообще говоря похожими поначалу
не казались. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.11]{17}
\end{center}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
